%%
%% Capítulo 2: Explorando
%%


\chapter{Explorando}


\label{Cap:explorando}

O personagem pode explorar determinadas áreas em 2 amplitudes diferentes. Explorações em locais grandes e em locais pequenos. Explorando um local grande é por exemplo, explorar um deserto, uma floresta, etc. Explorar um local pequeno seria explorar um castelo, um bairro abandonado, entre outros. Quando explorando um local grande, os personagens percorrem distância maiores e gastam mais tempo durante a exploração. O mestre deve levar em consideração o local a ser explorando para descrever o que está acontecendo, e também manipular a perda/ganho de PF.

Em um dia de exploração ou locomoção, o personagem passa por 3 estagios. Descanços curtos, longos e caminhadas. Um descanço longo dura cerca de 8 horas, enquanto que um curto cerca de 30 minutos. Dentro do tempo gasto para descanço um personagem pode dormir, fazer sua higiene pessoal e se alimentar. Ele consome cerca de 10 horas de caminhada em um dia de exploração. Tomando em consideração que a velocidade média de caminhada de um ser humano é cerca de 8 km por hora, então ele caminha cerca de 80 km por dia. Porém, esse valor é usado para caminhos retos, como estradas bem construidas ou planícies. O mestre deve reduzir esses 80 km diários de acordo com a situação do terreno. Existem montanhas que esse valor é reduzido para 10 km diários por exemplo. 

Quando explorando um local onde os personagens estão procurando algo, e não apenas caminhando, o mestre pode exigir um valor mínimo no teste de cumulativo de sobrevivência e/ou rastrear. Por exemplo, os personagens estão em uma montanha procurando uma caverna, aonde um ermitão os espera. Um dos jogadores deve realizar um teste de sobrevivência ou rastrear, com uma certa dificuldade determinada pelo mestre. O jogador pode receber um teste de acordo com as habilidades dos membros do grupo (se alguem tiver sobrevivência por exemplo). O bônus é igual ao valor da habilidade sobrevivência geral ou rastrear, ou igual ao bônus de inteligência ou sabedoria, caso o personagem tenha a habilidade sobrevivência a um local específico (e o local da exploração seja o mesmo). Quando o mesmo acumular 30 ou mais sucessos, eles encontram a carverna do ermitão. Até o requisito ser batido, o mestre pode jogar encontros alteatórios ou outras situações como bem entender.

O uso de veículos pode facilitar esse transporte, mas nem todo local torna víavel seu uso.

\section{Descansando}

O personagem pode tirar um dia completo de uma exploração para descansar e recuperar pontos perdidos durante a aventura (PV , PM ou PF). Um personagem pode descansar quando em condições favoráveis, como as listadas abaixo:

\begin{itemize}
	\item Alimento; Diz se o personagem carrega alimentos e bebida consigo, ou tem meios para consegui-los.
	\item Clima; Diz fatores climáticos como chuva, temperatura, radiação solar, etc.
	\item Abrigo; Expressa o nivel de conforto do abrigo onde o personagem está repousando.
\end{itemize}

Os pontos recuperados devem seguir a proporção mostrada a seguir, onde por dia de descanso um personagem pode recuperar: 

\begin{itemize}
	\item Um valor entre o bônus de resistência até o valor total de resistência em PV de acordo com o nível de cuidados médicos disponíveis. 
	\item Um valor entre o bônus de Focus até o valor total de Focus em PM de acordo com o nível de magia no ambiente. 
	\item Um valor entre 2 o nível físico em PF de acordo com o conforto do abrigo e a quantidade de comida disponível. 
\end{itemize}

Items ou condições especiais podem aumentar os valores de recuperação mostrados acima. Sempre que o grupo parar para repousar durante uma exploração longa, o mestre pode fazer um teste para que inimigos aleatórios apareçam para combate.

\section{Inimigos durante a exploração}

Durante a exploração, e de acordo com o local, existem criaturas perigosas. Animais selvagens, criaturas mágicas violentas, ladrões, etc. Existem duas formas do personagem encontrar inimigos enquanto explora.

O primeiro jeito é conhecido como encontro aleatórios. De acordo com a distância a ser percorrida e a periculosidade do local, o mestre decide quantas vezes ele deve jogar um dado, e para quais números o personagem vai encontrar um inimigo. Por exemplo, para atravessar certa floresta, os personagens vão gastar cerca de 4 dias. Para cada dia ele joga 1 encontro aleatório. Caso a jogada do D10 resulte num valor acima de 4, o grupo se depara com um inimigo. Quanto maior for o numero obtido, mais forte será o inimigo encontrado. Como falado anteriormente, sempre que o grupo parar para descançar durante uma exploração curta, o mestre deve fazer uma jogada de encontro aleatório.

Outro jeito é construindo o local de exploração por meio de mapas. Isso é mais fácil de fazer em locais fechados, como minas, cidades abandonadas etc. Por exemplo, o grupo se deparada numa encruzilhada, se escolherem o caminho da direita eles vão entrar em batalha.

De acordo com as habilidades dos personagens do grupo (sobrevivência, rastrear, etc), o mestre pode exigir testes para que a chance de batalhas aleatórias seja reduzida, e em alguns casos anulada. 


\section{Pontos de Fadiga}

Os pontos de fadiga indicam o fôlego do personagem. Além de serem usados para ativar habilidades e realizar manobras durante o combate, um personagem também perde PF fora da batalha. Essa perda acontece devido a 2 fatores, alimentação e cansaço. Geralmente durante a exploração de locais pequenos, o personagem perde pouco PF por cansaço, perdendo a maior parte dos PF durante o combate.

Para explorar locais grandes, o mestre deve monitorar a perda de PF de acordo com a distância percorrida. Para facilitar esses cálculos, o mestre pode usar o seguinte padrão: No lugar de monitorar a perda de PF para cada personagem, todo mundo no grupo perde 1 PF por dia de caminhada, isso levando em consideração condições favoráveis (rações de alimento e abrigo). Os personagens em condições não favoráveis devem perder de 2 a 4 PF por dia de caminhada, de acordo com o ambiente. Esses PF perdidos,além dos perdidos durante o combate, podem ser recuperados com descanço normal após o uso de rações extras (compradas antes da aventura ou conseguidas por meio da habilidade sobrevivência ou ciarú) ou após um dia de abrigo.

Durante explorações longas, o uso de habilidades que podem ser usadas uma vez por dia, apenas podem ser usadas novamente quando o personagem tirar um dia longo de descanso, e não apenas com o passar de 24 horas.

%Para os mestres mais exigentes, a seguir iremos explicar maiores detalhes sobre a perda de PF durante a exploração.

%Para cada hora de caminhada o personagem deve perder 1 PF. Em situações clímaticas desfavoráveis, essa perde aumenta para 2 PF por hora.

%Para cada dia sem comer ou beber, o personagem deve perder 1 a 2 PF, de acordo com as situações clímaticas. Se ele estiver em exploração ou locomoção, essa perda deve acontecer de 8 em 8 horas.

%Nesse momento observamos que se torna praticamente impossivel uma exploração longa. Se em 1 dia um personagem normalmente caminhada 10 horas, ele vai perder 10 PF, isso levando em consideração que ele carrega suprimentos durante a sua jornada. Caso ele fique sem se alimentar, ele pode perder até 13 PF por dia de caminhada. Porém não colocamos um fator importante nesse cálculo: A quantidade de PF recuperada com o descanço.

%Os PF são recuperados de forma não linear, sendo sua recuperação evidênciada nas primeiras horas. Ou seja, Após 5 horas de caminhada, um personagem decide descançar por 3 horas. Ele vai recuperar mais Pf na primeira hora de descanço do que na última hora. A seguir mostramos uma referência de recuperacao de PF por descanço.

%\begin{itemize}
	%\item Para cada meia hora de descanço o personagem deve recuperar 1 PF. 
	%\item Até seu próximo descanço longo (uma noite de sono por exemplo), um personagem não pode recuperar dessa forma mais PF que seu bônus de resistência.
	%\item Uma noite de sono recupera de 6 a 8 PF, de acordo com o local. 
	%\item Por dia um personagem não pode recuperar uma quantidade de PF maior que sua resistência. 
%\end{itemize}

\section{Sobrevivência}

A habilidade sobrevivência ajuda a criar condições favoráveis para os seus usuários. Quando um personagem tem sobrevivência a algum local específico, ele não precisar realizar nenhum teste para ter as condições a seu favor. Ou seja, um personagem com sobrevivência em floresta consegue alimento e abrigo sem grande esforço dentro desse ambiente, conseguindo sempre o alimento necessário díario para sí durante a exploração.

A habilidade geral sobrevivência (não àquela relacionada a algum local específico), pode fazer com que o usuário tenha acesso as condições favoráveis, desde que passe em um teste com dificuldade 12 (ou váriavel de acordo com o julgamento do mestre). Esse teste é feito usando a inteligência, concentração ou sabedoria do usuário + o valor da habilidade sobrevivência. Por exemplo, um personagem com sobrevivência +5, sabedoria 8, tira 7 e 4 no dano, conseguindo 8 sucessos ao todo. Ele pode dividir seus sucessos no teste para auxiliar o grupo, encontrando comida para ele e outras pessoas que necessitem de PF. Os usuários de sobrevivência em local específico (sobrevivência em floresta por exemplo) podem fazer o mesmo teste, porém no lugar do bônus de sobrevivência ele realiza o teste com o bônus de inteligência junto de um atributo.

Durante a exploração o mestre também pode exigir testes de sobrevivência para fins específicos, por exemplo, descobrir se em determinada rota eles podem encontrar animais selvagens ou não. Mesmo sem qualquer tipo de sobrevivência um personagem, ou grupo, pode passar dias explorando uma região caso levem comida, material para dormir, etc.


\section{Afinidade Natural}

Os usuários da habilidade afinidade natural podem se conectar ao ambiente, sendo mais fácil a exploração e sobrevivência nesse meio. De certa forma o ambiente favorece os usuários. Durante a exploração os usuários são favorecidos em alguns pontos:
\begin{itemize}
\item Caso os personagens se percam, a chance de se localizar é maior.
\item O índice de encontros aleatórios é menor, além disso não existe chance de encontro aleatório enquanto o personagem repousa.
\item Ele podem sentir rituais de proteção ativados dentro do ambiente assim como áreas de concentração mágica.
\item Ele pode recuperar mais PM durante o descanso.

\end{itemize}

