%%
%% Capítulo 1: mestre
%%


\chapter{Introdução}

\label{Cap:intro}

O mestre, também chamado de narrador, é responsavel por transportar os jogadores para o cenário de jogo, ou seja, ele é a ponte entre os jogadores e o mundo aonde os personagens existem. Além de descrever o cenário e seus personagens (por isso o nome de narrador) o mestre também deve dar dinâmica ao jogo, criando situações, fazendo julgamentos, impondo barreiras, recompensando objetivos alcançados, entre outros vários atos importante dentro de jogo. 

Para ajudar o mestre em tal tarefa, muitas vezes complicada, aqui se segue vários pontos de refência para guiar o mestre. Questões como "esse equipamento é bom para essa situação" ou "que dificuldades devem passar os jogadores para percorrer essa caverna" terão respostas nesse livro, que deve ser usado como ponto de referência, e nunca como restrição da narrativa do jogo. Nesse capítulo iremos mostrar como o mestre pode usar a liberadade a ele conferida para guiar o grupo e criar aventuras equilibradas.

\section{Liberdade}
A primeira e única regra que o mestre deve seguir fielmente é a chamada "Regra de Ouro". Ela diz que o mestre tem total controle sobre qualquer regra de um sistema. Ou seja, se em determinada situação o mestre julga que regra "X" está atrapalhando o andamento do jogo, então ele pode mudar essa regra. O sistema dragon foi criado dando liberdade para o mestre, ou seja, ele tem liberdade para alterar boa parte das regras sem prejudicar o sistema como um todo. É importante o mestre usar a "Regra de Ouro" com cautela. Seu uso excessivo pode trazer desequilibrio ao jogo.

Por exemplo, o mestre nunca deve usar seu poder para prejudicar os jogadores intensionalmente. Se algum personagem do grupo está muito forte, provavelmente ele o fez por merecer, já que o sistema foi criado para não gerar personagens desequilibradamente fortes dentro de um grupo, e mesmo que o sistema falhe o mestre pode corrigir esse erro. O mestre não deve colocar aquele personagem em especial em situações que o prejudiquem somente por que ele é forte, enquanto os outros ficam numa situação mais favorável. O que pode acontecer é uma distribuição de tarefas, onde por exemplo, um personagem mais forte fisicamente enfrenta o inimigo mais forte do grupo enquanto os outros personagens o auxiliam. O mestre também deve seguir a "Regra de Platina", que diz que o jogo deve ser jogado para trazer diversão justa aos jogadores. Derrotar um inimigo devido a real força e habilidades dos jogadores é melhor do que o mestre explodir um inimigo dos jogadores com seu poder de mestre só por que o mestre não quer que os jogadores percam. Quando mais o mestre se vir no papel de narrador e deixar o jogo fluir, melhor para o grupo.

Em termos de sistema, listaremos alguma situações que geralmente o mestre pode (e deve) usar sua liberdade e altera-las.

\section{Custo de Habilidades}
 
Segundo o livro do sistema, sempre que um personagen desejar comprar uma habilidade fora de sua classe ele deve pagar um custo extra por estar comprando uma habilidade extra-classe. De acordo com o andamento da aventura, o mestre pode diminuir esse custo extra, e até em alguns casos anula-lo. Por exemplo, um personagem da classe ladrão deseja aprender espada de duas mãos, uma habilidade típicamente guerreira. Durante sua aventura ele encontra um guerreiro experiente, que deseja ensiná-lo. Digamos que o custo extra seja de 4 (fora o custo normal da habilidade). O mestre decide reduzir esse custo extra para 2 já que o guerreiro ensinando o ladrão é excepcional em seu ensinamento, tendo este desenvolvido um método eficaz de treinamento. Quanto maior for o atributo acuidade de quem aprender e de quem ensina, menor deve ser o custo extra da habiliade após determinado tempo de treinamento. Além disso, o personagem pode reduzir o custo de habilidades extra classe com ajuda de companheiros do próprio grupo, e não apenas NPC que ele encontre ao longo da sua história.

Vale lembrar também que o mestre pode limitar o aprendizado de certas habilidades apenas quando determinado acontecimento ocorrer dentro de jogo. Por exemplo, elepode limitar o aprendizado da habilidade metamorfose, apenas quando o personagem gastar um determinado tempo treinando com um grupo de druidas ou em uma escola com magos azuis poderosos.
	
%Não é aconselhado o mestre reduzir uma habilidade abaixo de seu custo mínimo de aprendizado em xp, ou seja, não aconselhamos o mestre fazer com que um personagem aprenda uma habilidade que custe 10 de xp gastando apenas 6. Apenas em raros casos isso pode ocorrer, por exemplo, o personagem tem a habilidade materializar firani que custa 20 PS e 8 xpm. A habilidade materializar magia é uma versao melhorada dessa magia, onde o usuário pode materializar não somente a magia firani como qualquer magia que ele possua. O custo dessa habilidade é de 20PS e 12 xpm para magos negros e 30PS e 18 xpm para outras classes que não sejam desfavorecidas com mago negro. Como as duas habilidades são bastante parecidas, o mestre pode fazer com que o usuário da habilidade mágica materializar firani, quando for aprender a habilidade materializar magia, desconte uma quantidade de PS e xpm igual àquela quantidade gasta para aprender materializar firani, ou seja, no lugar dele ter que gastar 30PS e 18 xpm, ele pode aprender essa mesma habilidade gastanto apenas 10PS e 10 xpm.	
		
%O mesmo pode ser usado para péricias, onde por exemplo, para um personagem que saiba usar espada curta e espada média, o mestre pode conceder um bônus para esse personagem aprender a usar a péricia bélica espada longa.	
	
\section{Criando Novas Habilidades}
As habilidades das classes e magias listadas no livro do sistema compôem apenas uma base do que aquela classe ou aquela magia pode proporcionar. Baseado nisso, o mestre e os jogadores tem total liberdade para criar habilidades durante a aventura. Existem duas formas de criar uma nova habilidade.

A primeira é criando uma habilidade do zero. De acordo com o conceito do seu personagen, muitas vezes você sente nescessidade que o seu personagem faça algo a mais, porém esse "algo a mais" não encontra-se manifestado na forma de nenhuma habilidade no sistema. Para criar uma habilidade do zero o mestre ou jogador deve criar um rascunho dela, e então procurar alguma habilidade semelhante. Por exemplo, se você está criando uma habilidade que te conceda bônus, seria interessante comparar com outras habilidades que concedam bônus. Muitas habilidades criadas pelos jogadores podem ser aproximadas para habilidaes já existentes. 

O mestre deve ter cuidado para não fazer com que tal habilidade fuja da ótica do personagem, desequilibrando o mesmo quando comparando com outros. Então, se você é especializado em suporte, o normal é que voce crie habilidade voltadas para o suporte. Se o mestre concede a você uma habilidade de ataque de forma semelhante a se te concedesse uma de suporte, nesse momento o jogo tem um desequilibrio. Apesar disso, um jogador pode criar habilidades que não envolvam seu conceito, porém ele estará criando essas habilidades para outros personagens. Então, voltando ao exemplo do personagem de suporte, ele pode auxiliar um personagem de ataque ao criar uma nova habilidade de ataque basedo em sua observação pessoal, mesmo ele não sendo um personagem de ofensivo. 

Geralmente quando um jogador cria uma nova habilidade do zero, a mesma habilidade, ou uma versão muito próxima aquela habilidade existe na lista de habilidades de outra classe. Quando isso acontecer o mestre pode fazer com que o jogador aprenda a habilidade sem necessidade de treino, apenas gastando a experiência necessário.

A segunda forma de criar uma habilidade nova é melhorando alguma habilidade antiga. Geralmente isso é feito aumentando o bônus que determinada habilidade concede, porém aumentando também o seu custo (em PF, PM e em raros casos PV). Para reduzir o custo de uma habilidade geralmente é mais vantajoso aumentar os valores de PF ou PM diretamente com experiência. Ou seja, se determinada habilidade consome 3 PF para ser usada, no lugar do personagem diminuir o custo dessa habilidade é melhor ele aumentar permanentemente os seus PF. Isso é uma dica para a maioria das habilidades, exceto por algumas magias. Se determinada magia custa muito PM para ser usada, geralmente o personagem pode baixar seu custo com gasto de PS na ordem de 10PS gastos para reduzir 1 PM no custo da magia. Geralmente uma habilidade não pode ser reduzida para um valor menor que a metade do custo original. Mais uma vez, o mestre deve ter cuidado para que uma habilidade/magia não seja melhorada demais, desequilibrando assim o jogo. 

O mestre tambem pode fazer com que uma versão melhorada da habilidade seja o jogador poder comprar a mesma habilidade novamente, com um custo maior, podendo asssim acumular os bônus da habilidade. Por exemplo, a habilidade punho da stiga concede um bônus do dano, proporcional ao número de vezes que a mesma foi comprada, até um valor máximo de 5 vezes. O mestre pode criar uma versão melhorada, aonde o bônus é o mesmo, porém o personagem pode comprar a habilidade mais 2 ou 3 vezes, podendo acumular o bônus e aumentar ainda mais o dano. Como dito anteriormente, o mestre pode aumentar o custo da nova habilidade ou restringir seu aprendizado para situações específicas dentro da história.

Em muitos casos o mestre pode criar novas habilidades que não se encaixem dentro de jogo. Por exemplo, em um cenário futurista o mestre pode incluir várias habilidades voltadas para tecnologia avançada. Em outras palavras, a lista de habilidades gerais mostradas no livro do sistema não é (nem de longe) definitiva.

Comparação, equilibrio e imaginação são os aspectos mais importantes no momento de se criar uma habilidade nova.


\section{Cuidados}

É extremamente importante que o mestre tenha cuidado com habilidades "Quebra Regra". Por exemplo, é normal magias serem de acerto automático, ou seja, o usuário de uma magia não precisa realizar a jogada de acerto. Porém, se o alvo da magia tiver a habilidade auridade ele pode tentar se esquivar de uma magia. Essa habilidade é considerada uma habilidade "Quebra Regra", pois ela vai de encontro com as regras fundamentais do sistema. Isso em determinadas situações pode trazer elementos interessantes para o cenário, porém, seu uso excessivo pode causar problemas.

\section{Recompensas}

O mestre deve recompensar seus jogadores de várias formas. O mestre pode conceder aos jogadores ponto de bônus por interpretação. Esse pontos de bônus podem ser dados aos jogadores quando eles poderem gastar sua experiência acumulada ou quando o mestre achar adecuado.

Sempre que um jogador alcançar um objetivo, o jogador deve ser recompensado com ponto de experiência extra. O bônus varia de 2 a 15 pontos, de acordo com a magnitude do objetivo alcançado. Por exemplo, os jogadores estão a 20 sessões tentando resgatar um membro da realeza que foi sequestrado. Para isso o grupo teve que encontrar boatos de quem o sequestrou, e ir atrás do grupo. Além disso eles tiveram que combater e libertar a pessoa sequestrada. Ao final dessa quest, o mestre pode conceder 10 pontos de bônus extras para os jogadores de acordo de como foi realizado o resgate (que tipo de repercusões positivas essas ações trouxeram para o grupo).

Outra forma de recompensar o jogador é atravez de itens e equipamentos. Por exemplo, em alguns locais do mundo existem poções que aumentam permanentemente atributos ou pontos como PV, PF e PM. Porém essa forma de recompensa deve ser a mais rara de todas, pois pode causar desequilibrio nos personagens, uma vez que somente 1 personagem do grupo pode usar uma dessas poções por vez.

Existem outras recompensas menos diretamente relacionadas com a ficha do personagem. Por exemplo, encontrar determinado NPC (personagem do mestre), pode fazer com que aquela pessoa possa aprender certas habilidades, ou ganhar bônus quando aprende-las, como dito anteriormente. Cabe ao mestre de acordo com o andamento do grupo decidir que tipo de recompensar seus jogadores merecem.

\section{Downtime}

Downtime é um termo usado para periodos longos onde o jogo fica de certa forma "parado". Dentro de um downtime o personagem pode treinar, estudar, viajar, entre outras ações que exigam uma grande quantidade de tempo. Por exemplo, o objetivo de um certo personagem é viajar até o reino de jotan e participar do torneio de cavaleiros, que acontece de 3 em 3 anos. Após chegar ao reino, esse personagem percebe que chegou muito cedo. Ele não quer realizar nenhuma side-quest (aventura paralela). Então o mestre anuncia um downtime de 6 meses, tempo necessário para que o torneio tenha inicio.


Ações realizadas no downtime são ações prolongadas. Ou seja, o personagem não define o que vai fazer em um dia especifíco e sim durante 1 semana ou durante 1 mês. Downtimes são importante entre aventuras grandes ou até mesmo para alguns casos trazer coerência à história do grupo.





